---
label: TODO на сценариях с интерфейсом на JavaScript
order: 0
---

В этой статье мы сделаем простое приложение по типу _Список задач_ с интерфейсом на JavaScript и сценарием как сервер, который будет хранить данные.

![](https://m.bot-marketing.com/wp/wp-content/uploads/2022/02/image-3.png)

!!!
Данное приложение является лишь демонстрацией возможностей, а не решением реальной практической задачи. Также, мы не будем рассматривать создание самого интерфейса — предоставим исходники.
!!!

Сейчас я вам покажу, как можно с использованием различных готовых и бесплатных библиотек расширить возможности мессенджеров с помощью HTML странички с JavaScript.

Мы сделаем простой сценарий, который при запуске будет присылать пользователю ссылку. По этой ссылке пользователь сможет добавлять записи в свой список задач, а также помечать их выполненными. Сам сценарий будет обрабатывать запросы от этой странички с помощью [HTTP API](../tunnels/pro/external_requests).

## Интерфейс

Для интерфейса мы будем использовать [Bootstrap5](https://icons.getbootstrap.com/#install), [VueJS](https://vuejs.org/) и [Axios](https://github.com/axios/axios).

Разработка самого интерфейса лежит за гранью этого туториала, поэтому я просто прилагаю исходники, которые вы сможете использовать как основу для своего собственного проекта.

Вот исходник: https://gist.github.com/lazychaser/1ddd21b52830e092a01a06fd98a3d919

Чтобы попробовать все на своем компьютере, вам понадобится [node](https://nodejs.org/en/) и [http-server](https://www.npmjs.com/package/http-server).

Создайте папку проекта, разместите там файл index.html и запустите локальный сервер:

```
npx http-server
```

После этого страничка будет доступна по адресу `localhost:8080`

![](https://m.bot-marketing.com/wp/wp-content/uploads/2022/02/image-4.png)

## Сценарий

Давайте создадим новый сценарий. На первом шаге мы отправим ссылку на страницу:

![](../static/images/todo_app.png)

Затем нам нужно добавить шаг, на котором мы будем ждать внешних запросов. Добавить внешний запрос можно в меню:

![](../static/images/tunnel-requests.png)

Вот два наших запроса добавления записи и изменения статуса:

![](../static/images/todo_app2.png)

У всех запросов есть название и код. Мы можем обработать запрос по названию или коду. Приложение ожидает, что запрос на добавление записи будет иметь код “add”, а изменение статуса — “status”. Если вы измените код, то это уже не будет работать. То же самое касается и переменных. Наше JavaScript приложение ожидает, что сценарий будет содержать переменную `items` со списком задач. Это всегда некий протокол взаимодействия между сценарием и приложением.

Обратите внимание, что у этого шага есть таймаут в 30 минут. Если пользователь не отправлял никаких запросов в течение 30 минут, сценарий завершится и все данные будут потеряны. Чтобы данные не терялись, нужно либо увеличивать время жизни сессии, либо сохранять все данные в каких-то внешних источниках, вроде таблиц Google.

Добавим обработчик добавления записи. Текст задачи будет передаваться в параметре `task`:

![](../static/images/todo_app3.png)

Здесь мы достаем параметр из переменной `@{externalRequest.task}`. После этого шага мы должны вернуться на наш шаг с запросами, иначе сценарий завершится, и состояние будет потеряно.

Обновлять статус мы будем по индексу `idx`, сам статус в параметре `status`:

![](../static/images/todo_app4.png)

Вот так выглядит сценарий целиком:

![](../static/images/todo_app5.png)

Можно запускать и переходить по ссылке!

[!ref Чтобы чуть больше понять, как это работает.](../tunnels/pro/external_requests)